<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tools/schema/lombardpress-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I.2: Utrum de anima possit esse scientia</title>
        <author>Anonymus</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2018-02-17">February 17, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
        <authority>
          <ref target="http://representationandreality.gu.se">
            Representation and Reality: Historical and Contemporary Perspectives on the Aristotelian Tradition
          </ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref
          target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative
          Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">
            Vatican, Biblioteca Apostolica Vaticana, Vaticanus Latinus 2170, ff.
            5v--25v
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-02-17" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="6-v" ed="#V"/><cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-317-l1q2">
        <head>
          <supplied ana="#meta-text">
            I.2: Utrum de anima possit esse scientia
          </supplied>
        </head>
        <p xml:id="da-317-l1q2-tyz76n">
          Consequenter quaeritur utrum de anima possit esse scientia.
        </p>
        <div ana="#rationes-principales" xml:id="da-317-l1q2-4lxyxv">
          <p xml:id="da-317-l1q2-uk9g3a" ana="#structure-head">
            Et videtur quod non.
          </p>
          <p xml:id="da-317-l1q2-rlxz81">
            Et hoc praecipue de intellectiva. De illo quod nullo modo est
            sensibile non potest haberi scientia, quia
            <cit>
              <ref>
                per <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>
                tertio huius
              </ref>
              <quote type="paraphrase">
                <app>
                  <lem type="correction-addition"  wit="#V">
                    <add place="margin-right">intellectus</add>
                  </lem>
                </app>
                intelligit per fantasmata
              </quote>
              <bibl>DA III.7 ???</bibl>
            </cit>
            ; fantasmata <add place="above-line">autem</add> fiunt per sensum;
            anima intellectiva nullo modo est sensibilis, quia nec per se, quia
            non est quid corporeum, nec per suas operationes, quia nullus sensus
            <app>
              <lem>percipit</lem>
              <rdg type="correction-substitution"  wit="#V">
                <subst>
                  <del>participit</del>
                  <add>percipit</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            intelligere quod est operatio intellectus; ergo et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-317-l1q2-7d9z5b">
            Item hoc <unclear>sop()te</unclear>, corruptibilium non est scientia
            quia scientia est habitus intransmutabilis et ideo non potest <add
            place="above-line">esse</add> corruptibilium; anima autem est
            transmutabilis quia corrumpitur ad corruptionem corporis, scilicet
            vegetabilia et sensitiva; ergo et cetera.
          </p>
          <p xml:id="da-317-l1q2-pnc1s1">
            Item inter sciens et scitum oportet esse aliquam diversitatem, cuius
            probatio est quia sunt talia idem autem non refertur ad se ipsum,
            sed <del rend="punctuation">d</del> si de anima esset scientia <del
            rend="punctuation">oportet esse s</del> tunc non esset diversitas
            inter sciens et scitum, immo idem esset sciens et scitum, quia anima
            sciret se ipsam; ergo de anima non posset esse aliqua scientia.
          </p>
        </div>
        <div ana="#rationes-principales" xml:id="da-317-l1q2-fqkcxy">
          <p xml:id="da-317-l1q2-o2drri">
            Oppositum patet per <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>. Patet
            per <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> qui nobis tradit
            scientiam de anima.
          </p>
        </div>
        <div ana="#determinatio" xml:id="da-317-l1q2-217pl7">
          <div xml:id="da-317-l1q2-4c1iyd" type="number-all">
            <p xml:id="da-317-l1q2-8mibov" ana="#structure-head">
              Ad hoc dicendum est quod diversimode contingit habere scientiam de
              aliquo, large accipiendo scientiam vel cognitione qua aliquid
              certe cognoscitur, scilicet per definitionem, per divisionem, per
              demonstrationem.
            </p>
            <p xml:id="da-317-l1q2-v066vk">
              Modo dicendum est quod esse illud quod habet quod quid est sive
              essentiam quam intellectus potest apprehendere potest cognosci,
              quia definitio ad hoc ordinatur quod indicet quod quid est rei.
              Sed anima habet quod quid est sive essentiam, quia non est quid
              <unclear>privatorium</unclear> neque
              <unclear>sig()mtorium</unclear>, quare de anima potest esse
              scientia per definitionem.
            </p>
            <p xml:id="da-317-l1q2-or2hmi">
              Item ad hoc quod fiat divisio sive scientia per divisionem de
              aliquo exigitur quod habeat partes sub se contentas in quibus
              salvetur, quia divisim salvatur in dividentibus, et non exigitur
              quod <add place="margin-right"><unclear>hic</unclear></add> quod
              habeat partes, quia divisio est in partes; sed anima habet partes,
              scilicet subiectivas et etiam potentiales, quare de anima est
              scientia per divisionem.
            </p>
            <p xml:id="da-317-l1q2-rhju82">
              Iterum ad habendum scientiam de aliquo per demonstrationem
              exigitur quod habeat passiones quae de ipso habeant probari per
              definitionem illius cuius sunt, quia quod est principium subiecti
              est causa accidentium eius, et intelligendum est hoc de
              accidentibius propriis; sed anima habet passiones quae de ipsa
              possunt probari per eius definitionem; quare de ipsa potest esse
              scientia per demonstrationem. Et sic de anima potest haberi
              scientia istis stribus modis sciendi, qui traduntur in logica, et
              isto modo tradit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>
              scientiam de anima quia dedit definitionem animae et divisit eam
              in partes integrales et subiectivas et potentiales, et probavit de
              ipsa passiones.
            </p>
          </div>
          <div>
            <p xml:id="da-317-l1q2-s0mxut">
              Considerandum tamen est quod difficultas est in isto et in aliis
              quantum intellectus consurgit in cognitione quod quid est, et
              videtur esse <unclear>altera</unclear> istarum duarum viarum ad
              hoc. Intellectus, <add
              place="above-line"><unclear>cum</unclear></add> percipit quod ex
              aliqua re procedunt operationes, tunc facit quandam
              coniecturationem, et videt in quolibet esse et in quod non, et
              resolvit illa accidentia <add place="margin-right">in illa</add>
              et quibus possunt procedere, scilicet in illa principia ex quibus
              habet causari, et ideo, quia coniecturat in quolibet huius
              accidentia et in quibus non et sic devenit in cognitionem ipsius
              quod quid <supplied>est</supplied>, ita quod ex virtute illius rei
              alias innotescit genus, et ex diversitate accipitur differentia.
            </p>
            <p xml:id="da-317-l1q2-b47eph">
              Est tamen intelligendum quod intellectus habet aliquem
              <unclear>intellectum</unclear> essentialem qui non est intellectus
              <pb ed="#V" n="7-r"/><cb ed="#V" n="a"/> accidentis, et hoc est
              quod intellectus entis, quia sicut dicit
              <cit>
                <ref>
                  <name ref="#Avicenna">Avicenna</name>
                </ref>
                <quote>
                  intellectus entis <unclear>entis</unclear> in <gap
                  type="fenestra" extent="5"
                  unit="characters"/> est dubius
                </quote>
                <bibl>???</bibl>
              </cit>
              , et ideo, quia habet intellectum essentialem ex accidentibus,
              potest devenire in cognitionem quod quid est
              <unclear>ubi</unclear> et illud oportet, id est quod habeat
              aliquem intellectum essentialem, quia aliter esset abire in
              <unclear>intellectu</unclear>, sed quia habet intellectum
              essentialem ex accidentibus in virtute ipsius quod quid est nec
              est mirum, quia in naturalibus ita est <del
              rend="punctuation">ita</del> quod accidens <del
              rend="punctuation">in</del> virtute substantiae generat
              substantiam, sicut calidum quid agit in virtute ignis, non solum
              generat calidum sed etiam ignem, et ideo simili modo ex cognitione
              accipiendo per coniecturationem intellectus consurgit ad
              cognoscendum quod quid est.
            </p>
          </div>
          <p xml:id="da-317-l1q2-nzs6l0">
            Alia via est quia virtutes inter se
            <app>
              <lem>sunt</lem>
              <rdg type="correction-substitution"  wit="#V">
                <subst>
                  <del>seunt</del>
                  <add>sunt</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            <unclear>conexae</unclear> ita quod virtus inferior eo adiuvat
            superiorem et ei subministrat suum cognoscibile ita quod superior
            incipit ubi inferior dimitit, sicut sensata lupi, et reservato
            simulacro in fantasia est imaginatio, ex hoc elicit aliquid
            <unclear>incesatum, scilicet in imitiaru</unclear>; similiter per
            connexionem ex accidentibus devenietur ad cognoscendum quod quid
            est, ita quod ex accidentibus per hoc quod <unclear>si</unclear>
            faciunt in sensu intellectus accipiat aliquid quod non est
            accidentale, scilicet ipsum quod quid est, et
            <unclear>definitae</unclear> <del rend="punctuation">ı</del> istae
            viae quia una habet intellectum essentialem, alia autem non.
          </p>
          <p xml:id="da-317-l1q2-wxk3o2">
            Tertio est intelligendum quod potentia aliqua per se non vadit ad
            actum, sed oportet quod reducatur per aliud ex
            <unclear>vero</unclear> in actu; unde actus similiter praecedat,
            unde illud quod reducit potentiam ad actum oportet quidem sit actu
            tale quale illud fuit in potentia. Anima autem est in potentia ad
            omnia inteligibilia, et ideo non potest produci ad intelligendum per
            se ipsam, sed per aliquid quod sit in actu, et cum ita est educta,
            est ad actum. Amplius non est virtus passiva sive in potentia, sed
            magis in actu, et ideo potest sibi aliquid facere quod prius non
            posset. Unde cum anima ita est in actu quod est virtus reflexiva,
            potest converti et iterare super se upsam, et ita potest intelligere
            seipsum, non primo actu intelligendi, sed quoniam secundario sive
            reflexivo.
          </p>
        </div>
        <div ana="#ad-rationes" xml:id="da-317-l1q2-xzoxt2">
          <p xml:id="da-317-l1q2-u3dgpb" ana="#structure-head">
            Per haec aliqualiter apparet solutio ad argumenta.
          </p>
          <div xml:id="da-317-l1q2-aws2ps">
            <p xml:id="da-317-l1q2-wbwdqy">
              Prima cum dicitur <mentioned>De eo quod non est
              sensibile</mentioned> et cetera, verum est <supplied>de</supplied>
              primo actu intelligendi, quia sicut arguitur: intellectus accipit
              ex fantasmatibus, tamen quia est virtus reflexiva, per reflexionem
              potest haberi de alio.
            </p>
            <p xml:id="da-317-l1q2-3ncbkw">
              <unclear>Vel</unclear> etiam in aliquibus sive reductione sicut
              per accidens intelligit substantiam, et cum substantia non cadit
              in sensu, quia sola accidentia sunt sensibilia. Et ulterius anima
              intellectiva non est sensibilis, nec per se, nec suas operationes,
              verum est, et ideo cum concludit quod de ipsa non habetur scientia
              primo, per intelectum, et hoc est concessum.
            </p>
          </div>
          <p xml:id="da-317-l1q2-nlqlgy">
            Ad aliud cum dicitur <mentioned>corruptibilium</mentioned> et
            cetera, dicendum quod rerum non est scientia sub illa ratione sub
            qua sunt corruptibiles seu
            <app>
              <lem type="conjecture-corrected">singulares</lem>
              <rdg wit="#V">singulari</rdg>
            </app>
            , modo singularium non est scientia, quia illis ab entibus ab
            occulis amplius non haberet in certitudo sicut dicitur
            <cit>
              <ref>
                (id est <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title>)
              </ref>
              <bibl>Arist. Metaph. ??</bibl>
            </cit>
            , et sic non est scientia, quia <del rend="punctuation">siai</del>
            scientia est habitus intransmutabilis, modo si forma, recedit ab
            oculo et habeatur de ipso alia operatio quam
            <unclear>habeatur</unclear>, dum erat praesens. non est scientia
            quia habitus transmutatur non eadem forte hoc est falsum, quia iam
            mutatus est scientia autem est habitus verus sed ab istis
            singularibus corruptibilibus abstrahitur universale, et istrud est
            incorruptibile, quia illud est incorporale, ut dicitur primo
            posteriorum, et sub ratione universalis est scientia de rebus
            propter quod cum dicitur <mentioned>corruptibilium</mentioned> et
            cetera, <cb ed="#V" n="b"/> verum est sub illa ratione sub qua sunt
            corruptibilis, sed sub illa ratione sub qua sunt <add
            place="punctuation">in</add>corruptibilia, et ulterius anima est
            corruptibilis verum est in singulari et hoc modo non est scientia de
            illa, sed in universali sub illa ratione sub qua est intelligibilis.
          </p>
          <p xml:id="da-317-l1q2-57d00d">
            Ad aliud est intelligendum quod aliquid esse scitum hoc est
            duplicitur, aut primo actu intelligendi sive primo intellectu, aut
            secundario et reflexivo, sive reditivo, si sic primo intellectu hoc
            modo inter sciens et scitum oportet esse diversitatem realem, per
            hoc quod unum dicitur respective ad alterum, si reflexivo intellectu
            non oportet, quia reflexio est alicuius supra ipsum vel supra suum
            actum, et ideo cum dicitur <mentioned>inter sciens et
            scitum</mentioned>, oportet esse diversitatem. Verum est si sit
            scitum primo intellectu. Est ulterius si de anima esset scientia,
            non esset aliqua diversitas, immo idem esset sciens et scitum, verum
            est, quia anima non habet scientiam de se ipsa primo intellectu sive
            primo actu intelligendi, sed per reflexionem et reditionem quandam.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
